---
layout: post
title: 3D空间中的面
categories: math
tag: [geometry, plane]
mathjax: true
author: 张培养
---
* content
{:toc}

本文探讨面的空间变换。为了方便计算，引入了四维齐次空间的概念，并介绍面在四维齐次空间中的表示和变换。



## 3D空间中面的定义
给定3D空间中的点$$\mathbf{P}$$和法线向量$$\mathbf{N}$$，那么经过点$$\mathbf{P}$$且垂直于法线向量$$\mathbf{N}$$的面可以定义为满足下列关系的一系列点$$\mathbf{Q}$$的集合：

$$
\mathbf{N}\cdot(\mathbf{Q}-\mathbf{P}) = 0 \tag{1.1}\label{eq:1.1}
$$

若法线$$\mathbf{N}$$和平面上的任意点$$\mathbf{Q}$$满足如下关系

$$
\begin{align}
\mathbf{N} &= A\boldsymbol{\hat{i}}+B\boldsymbol{\hat{j}}+C\boldsymbol{\hat{k}}\\
\mathbf{Q} &= x\boldsymbol{\hat{i}}+y\boldsymbol{\hat{j}}+z\boldsymbol{\hat{k}}
\end{align}
$$

考虑到$$\mathbf{N}\cdot\mathbf{P}$$是个常数，表示为$$-D$$，可以将(1.1)式展开，得到如下方程：

$$
Ax + By + Cz + D = 0 \tag{1.2}\label{eq:1.2}
$$

此即为平面方程的一般表达式。

也可以用四维向量表示平面。定义

$$
\begin{align}
\mathcal{L} &= \begin{bmatrix}\mathbf{N}\\D\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}A\\B\\C\\D\end{bmatrix} \\
\mathcal{Q} &= \begin{bmatrix}\mathbf{Q}\\0\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}x\\y\\z\\0\end{bmatrix} \tag{1.3}\label{eq:1.3} 
\end{align}
$$

则可以得到齐次化的平面表达式

$$
\mathcal{L}\cdot\mathcal{Q} =\mathcal{L}^T\mathcal{Q}= \mathbf{N}\cdot\mathbf{Q} + D = 0 \tag{1.4}\label{eq:1.4}
$$


## 面与线相交

### 线的定义

空间中给定两点$$\mathbf{P}_1$$和$$\mathbf{P}_2$$，则通过两点的线上的任意点$$\mathbf{P}(t)$$可以表示为

$$
\mathbf{P}(t) = (1-t)\mathbf{P}_1 + t\mathbf{P}_2 \tag{2.1} \label{eq:2.1}
$$

其中$$t$$的取值范围为$$(-\infty, +\infty)$$。而连接$$\mathbf{P}_1$$和$$\mathbf{P}_2$$的线段，$$t$$的取值范围则为$$[0, 1]$$。

空间中的射线可由端点$$\mathbf{S}$$和延伸到无穷远的方向向量$$\mathbf{V}$$表示，关系如下：

$$
\mathbf{P}(t) = \mathbf{S} + t\mathbf{V} \tag{2.2} \label{eq:2.2}
$$

其中t的取值范围为$$[0, +\infty)$$。(2.2)也通常用来表示线，因为只要令$$\mathbf{S}=\mathbf{P}_1, \mathbf{V}=\mathbf{P}_2-\mathbf{P}_1$$，则(2.2)式就会变成(2.1)式。

### 面与线的相交点计算

面与线相交的点$$\mathbf{P}(t)$$既在面上，也在线上，因此应该同时满足(1.4)和(2.2)，即

$$
\mathbf{N}\cdot\mathbf{P}(t) + D =  0 \tag{2.3} \label{eq:2.3}
$$

代入(2.2)式，得到

$$
\mathbf{N}\cdot(\mathbf{S} + t\mathbf{V}) + D = 0 \tag{2.4} \label{eq:2.4}
$$

整理得到$$t$$的表达式，

$$
t=\frac{-(\mathbf{N}\cdot\mathbf{S}+D)}{\mathbf{N}\cdot\mathbf{V}} \tag{2.5} \label{eq:2.5}
$$

将t代入(2.2)式即可求得相交点。

## 三个面相交于一点

令$$\mathcal{L}_1$$，$$\mathcal{L}_2$$和$$\mathcal{L}_3$$分别表示三个面，若三个面相交于一点$$\mathbf{Q}$$，则该点应同时满足如下三个方程

$$
\mathcal{L}_1\cdot\mathcal{Q} = \mathbf{N}_1\cdot\mathbf{Q} + D_1 = 0 \\
\mathcal{L}_2\cdot\mathcal{Q} = \mathbf{N}_2\cdot\mathbf{Q} + D_2 = 0 \\
\mathcal{L}_3\cdot\mathcal{Q} = \mathbf{N}_2\cdot\mathbf{Q} + D_2 = 0 \tag{3.1}\label{eq:3.1}
$$

采用矩阵的形式描述为

$$
\mathbf{M}\mathbf{Q} = \begin{bmatrix}-D_1 \\ -D_2 \\ -D_3 \end{bmatrix} \tag{3.2}\label{eq:3.2}
$$

其中$$\mathbf{M}$$表示为

$$
\mathbf{M} = \begin{bmatrix}(N_1)_x & (N_1)_y & (N_1)_z \\ (N_2)_x & (N_2)_y & (N_2)_z \\ (N_3)_x & (N_3)_y & (N_3)_z \end{bmatrix} \tag{3.3}\label{eq:3.3}
$$

若$$\mathbf{M}$$可逆，则点$$\mathbf{Q}$$可通过如下方式解出来


$$
\mathbf{Q} = \mathbf{M}^{-1}\begin{bmatrix}-D_1 \\ -D_2 \\ -D_3 \end{bmatrix} \tag{3.4}\label{eq:3.4}
$$

若$$\mathbf{M}$$奇异，即$$det\mathbf{M} = 0$$，那么三个面不会相交于一个点。

## 两个面相交于线

令$$\mathcal{L}_1$$和$$\mathcal{L}_2$$分别表示相交的两个面。两面相交为一条线，该线应同时与两个面的法线垂直，因此该线的方向向量$$\mathbf{V}$$可以表示为两个面法线向量$$\mathbf{N}_1$$和$$\mathbf{N}_2$$的叉积，即

$$
\mathbf{V} = \mathbf{N}_1\times\mathbf{N}_2 \tag{4.1} \label{eq:4.1}
$$

根据(2.2)式，为了获得线的完整描述信息，还必须得到位于线上的一个点$$\mathbf{S}$$。为此，可以构建一个以$$\mathbf{V}$$为法线，穿过坐标原点的面

$$
\mathcal{L}_3 = \begin{bmatrix}\mathbf{V}\\0\end{bmatrix} \tag{4.2} \label{eq:4.2}
$$

该面应与$$\mathcal{L}_1$$和$$\mathcal{L}_2$$相交于一个点，该点即为线上的一个点$$\mathbf{S}$$。结合(3.3)式和(3.4)式，$$\mathbf{S}$$点可通过如下方式计算出来

$$
\mathbf{S} = \begin{bmatrix}(N_1)_x & (N_1)_y & (N_1)_z \\ (N_2)_x & (N_2)_y & (N_2)_z \\ V_x & V_y & V_z \end{bmatrix}^{-1}\begin{bmatrix}-D_1 \\ -D_2 \\ 0 \end{bmatrix} \tag{4.3}\label{eq:4.3}
$$

## 面的空间变换

假设我们希望使用3x3矩阵$$\mathbf{M}$$和3D平移向量$$\mathbf{T}$$来变换平面。变换后，令法线向量为$$\mathbf{N}'$$，平面上的任一点为$$\mathbf{Q}'$$，距离原点的符号距离为$$D'$$，则平面方程应满足

$$
\mathbf{N}'\cdot\mathbf{Q}'+ D' = 0  \tag{5.1}\label{eq:5.1}
$$

考虑到法线的变换是$$\mathbf{M}$$矩阵的逆转置，即

$$
\mathbf{N}'=(\mathbf{M}^{-1})^T\mathbf{N} \tag{5.2}\label{eq:5.2}
$$
因此可以将(5.2)式写成

$$
\begin{align}
\mathbf{N}'\cdot\mathbf{Q}'+ D' &= ((\mathbf{M}^{-1})^T\mathbf{N})\cdot(\mathbf{MQ+T}) + D'\\
&= ((\mathbf{M}^{-1})^T\mathbf{N})^T(\mathbf{MQ+T}) + D' \\
&= ((\mathbf{M}^{-1})^T\mathbf{N})^T\mathbf{MQ} + ((\mathbf{M}^{-1})^T\mathbf{N})^T\mathbf{T} + D'\\
&= \mathbf{N}^T\mathbf{M}^{-1}\mathbf{M}\mathbf{Q} + \mathbf{N}^T\mathbf{M}^{-1}\mathbf{T} + D' \\
&= \mathbf{N}^T\mathbf{Q} + \mathbf{N}^T\mathbf{M}^{-1}\mathbf{T} + D' \\
&= -D + \mathbf{N}\cdot\mathbf{M}^{-1}\mathbf{T} + D' \\
&= -D + (\mathbf{M}^{-1}\mathbf{T})^T\mathbf{N} + D' \\
&= 0
\end{align}
$$

从而得到$$D'$$的值为

$$
D' = D - (\mathbf{M}^{-1}\mathbf{T})^T\mathbf{N} \tag{5.3}\label{eq:5.3}
$$

因此，变换后的平面$$\mathcal{L}'$$为

$$
\begin{align}
\mathcal{L}' &= 
\begin{bmatrix}
\mathbf{N}'\\
D'
\end{bmatrix}
\\&= 
\begin{bmatrix}
(\mathbf{M}^{-1})^T\mathbf{N}\\
D - (\mathbf{M}^{-1}\mathbf{T})^T\mathbf{N}
\end{bmatrix}
\\&=
\begin{bmatrix}
(\mathbf{M}^{-1})^T&\mathbf{0}\\
- (\mathbf{M}^{-1}\mathbf{T})^T&1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\mathbf{N}\\
D
\end{bmatrix}
\\&=
\begin{bmatrix}
\mathbf{M}^{-1}&- \mathbf{M}^{-1}\mathbf{T}\\
\mathbf{0}&1
\end{bmatrix}^{T}
\begin{bmatrix}
\mathbf{N}\\
D
\end{bmatrix}
\\&=
\begin{bmatrix}
\mathbf{M}^{-1}&- \mathbf{M}^{-1}\mathbf{T}\\
\mathbf{0}&1
\end{bmatrix}^{T}
\mathcal{L}
\end{align}
$$

即

$$
\mathcal{L}' = (\mathcal{F}^{-1})^T\mathcal{L} \tag{5.4}\label{eq:5.4}
$$

其中，

$$
\mathcal{F}^{-1} = \begin{bmatrix}
\mathbf{M}^{-1}&- \mathbf{M}^{-1}\mathbf{T}\\
\mathbf{0}&1
\end{bmatrix} 
\tag{5.5}\label{eq:5.5}
$$

是3D点在四维齐次空间中的逆变换，其正变换是

$$
\mathcal{F} = \begin{bmatrix}
\mathbf{M}&\mathbf{T}\\
\mathbf{0}&1
\end{bmatrix} 
\tag{5.6}\label{eq:5.6}
$$
